人體的奧秘 - 「我」之所以係「我」

目錄
(1)基本既心臟介紹

(2)基本既肺臟介紹

(3)基本既腎臟介紹

(4)基本既胃部介紹

(5)基本既小腸介紹

(6)基本既大腸介紹

(7)基本既肝臟介紹

(8)基本既胰臟介紹

(9)基本既骨頭介紹

(10)基本既肌肉介紹

(11)基本既胸腺介紹

(12)基本既脾臟介紹

(13)基本既皮膚介紹

(14)基本既陰莖 & 睾丸介紹

(15)基本既陰道 & 卵巢介紹

(16)基本既耳朵介紹

(17)基本既眼睛介紹

建議由第一期開始慢慢睇
想睇最新目錄請自行起底去最新個post
歡迎留言 一齊討論 你問我唔一定會答
_______________
We've come a long way. To meet the organ that makes you be yourself, makes a human to be a human. That's the brain.
經過左咁多篇既文，終於要講令到你係你自己，人之所以係人既器官，冇錯就係個腦 (brain)。

I choose to introduce the brain last as it is tremendously fascinating. From the movement, the sense, all the way to the thought, the consciousness, everything is about the brain. If the brain isn't the most artistic organ, then which one is?
腦絕對係一個極之引人入勝既器官。大小既郁動、輕重既感覺、思想、意識，我地每日經歷緊既任何野，都同個腦息息相關，話佢係最有氣質既器官都不為過。

Brain is like a headquarters. It analyses the data that comes from other body parts, processes them and finally recognises them. It also sent out signals to execute the works of some body parts, like the skeletal muscle.
腦就好似係司令部，身體就係用個腦黎分析黎自身體各處既數據，再明白d數據既意思。個腦亦都會發出信號去執行身體各處既動作，例如骨骼肌既郁動。

So what is the different between the brain and I？
其實腦同「我」到底有咩分別。
____________________________
As always, let's start with the overview.
一樣啦，睇左個大體先啦。

The brain can be divided into 3 parts. the cerebrum, the brainstem and the cerebellum.
(1) The cerebrum is the largest part of the brain, it literally processes everything in our lives, like sensory, motion, memory, emotion and so on. These are all processed in the cerebrum.
個腦可以分成3個部分：大腦 (cerebrum)、腦幹 (brainstem)、小腦 (cerebellum)。
(一) 大腦 (cerebrum) 係個腦最大既部分，大腦幾乎指揮曬我地每日要做既所有野：感覺、動作、記憶、情緒⋯⋯以上既野都係由大腦處理。

(2) The brainstem is the main way for nerve impulses to travel to the cerebrum, and also the cerebellum. It is connected to the spinal cord, which is a continuous tissue from the brainstem to the pelvis.
(3) The cerebellum is the regulation center of body movements. It processes the motor signals before they reach or leave the cerebrum. Therefore, the cerebellum is important in voluntary movement, including balancing and coordination.
(二) 腦幹 (brainstem) 係神經信號最主要既「行車道路」，連接脊椎 (spinal cord) 同埋大腦，當然重有小腦 (cerebellum)。
(三) 小腦 (cerebellum) 係一個身體動作既處理分部。大部分有關運動既神經信號，無論係由大腦送出，定送入大腦，都會經過小腦依個「中轉站」，所以呢，小腦會參與平衡、協調之類既自主運動。
____________________________
Look into the cerebrum. The cerebrum has 2 hemispheres.
睇真D個大腦 (cerebrum)，身體係有左右大腦。

The cerebrum can be divided into 3 categories, the cerebral cortex, the cerebral medulla and subcortical structures.
(1) The cerebral cortex (or the gray matter) is the area with the most complexity in terms of neural functions. It contains mostly main bodies of nerve cells (Read the article 'eye' for more details in the structure of nerve cells), meaning that most of the neural functions initiate and terminate in this area.
大腦可以分做3個部分：皮質、髓質、中央結構。
(一) 大腦皮質 (cerebral cortex) 會進行身體入面最複雜既神經活動，基本上依到就係神經細胞既主體聚集既地方 (如果唔知咩係「神經細胞既主體」，可以睇番「基本既眼睛介紹」)，代表好多既神經活動都係依到開始或者結束。

This is a brief classification of the cerebral cortex, which included 4 lobes, the frontal, the parietal, the temporal and the occipital lobe. As the figure shown, there are many gyri (hill) and sulci (valley), they are used in the further classification of the cortex.
張圖係大腦皮質既基本分類。我地大致可以將大腦皮質分成4個葉 (lobe)：額葉 (frontal lobe)、頂葉 (parietal lobe)、顳葉 (temporal lobe)、枕葉 (occipital lobe)。你都可以見到啦，大腦皮質上面有好多凹凹凸凸，依D凹凸分別叫做溝 (凹 sulcus)、迴 (凸 gyrus)，再細分大腦皮質就會用到佢地。

(2) The cerebral medulla (or white matter) is the next layer. It contains mostly axons of the nerve cells, meaning that it is responsible for delivering nerve impulses. The cerebral medulla forms a continuous portion called the corpus callosum, which serves as a bridge of communication between the 2 hemispheres. Besides the corpus callosum, there are also some little commissures (or bridges) joining the 2 hemispheres together.
(二) 大腦髓質就係落小小白色個層。佢主要係由神經細胞既軸突組成，代表依到主要都係負責神經信號既傳遞。左右大腦中間有一大舊將佢地連埋一起既髓質，有個專門既名叫做胼胝體 (corpus callosum)，依個就係左右大腦用黎溝通既「橋」啦。

(3) The subcortical structures are tissues below the cortex and medulla. Although they are located below the cortex, they also play important roles in neural functions. The subcortical structures contain both main bodies and axons of the nerve cells, where areas with mostly main bodies of nerve cells are called the nuclei. There are some well-known structures in the subcortical area, like the hippocampus (memory), the hypothalamus (endocrine) and the thalamus (relay station). And of course, there are way more.
(三) 中央結構 (subcortical structure) 就係大腦皮質同髓質下面既結構。雖然佢地係大腦皮質下面，但扮演既角式絕對都係好重要。中央結構裡面同時有神經細胞既主體同軸突，不過細分落去其實都有聚集既位，而聚集左神經細胞主體既位置呢就專門叫做「核團 (nucleus)」。中央結構裡面都有唔少幾出名既組織，例如：「記憶」海馬體 (hippocampus)、「中轉站」丘腦 (thalamus)、「內分泌」下丘腦 (hypothalamus)。

# Some details in functions of different structures of the cerebrum.
Different areas of the brain are specialized for different functions. The term 'functional specialization' is used to describe this phenomenon.
(i) Temporal lobe - Auditory
(ii) Occipital lobe - Vision
(iii) Parietal lobe - Sensory
(iv) Frontal lobe - Motion
(v) Insular lobe - An area beneath the temporal & frontal lobe, responsible for the gustatory and the olfactory.
(vi) Limbic system - Included the hippocampus, the amygdala, the hypothalamus and the some of the specific areas of the cortex called the limbic cortex. They are responsible for the emotion and flight-and-fight response.
(vii) Broca's area - A specific area of the frontal lobe, responsible in the output of the language.
(viii) Wernicke's area - A specific area of the temporal lobe, responsible in the input of the language. #
# 識多小小大腦唔同部分既作用
(一) 顳葉 - 聽覺
(二) 枕葉 - 視覺
(三) 頂葉 - 觸覺
(四) 額葉 - 動作
(五) 島葉 (insular lobe) - 係額葉同顳葉下面，負責味覺同嗅覺
(六) 邊緣系統 (limbic system) - 包括海馬體、杏仁體 (amygdala)、下丘腦、大腦皮質既某幾個部分，負責情緒控制
(七) 布氏區 (Broca's area) - 額葉既特定部分，負責組織語言
(八) 威氏區 (Wernicke's area) - 顳葉既特定部分，負責理解語言 #
____________________________
Let's move down to the brainstem.
落到去腦幹。

The brainstem can be divided into 3 parts, the midbrain, the pons and the medulla oblongata. They are all responsible for delivering nerve impulses.
腦幹可以分成3個部分：中腦 (midbrain)、橋腦 (pons)、延髓 (medulla oblongata)。佢地全部都係用黎傳遞神經信號。

All the signals sent from or to the brain must past through spinal nerves or cranial nerves, and I will talk about the spinal nerves later. We have 12 pairs of cranial nerves totally, mostly arised from the brainstem. All of them has their own specific connections to the body parts, which is the reason why they have different functions.
所有既神經訊號如果要走出或者走入去個腦，都一定會經過2種神經：腦神經 (cranial nerve) 或者脊神經 (spinal nerve)，冇第三條路。我一陣先講脊神經，依家先講下腦神經。我地總共有12對腦神經，大部分都係腦幹個到延伸出黎，佢地連去身體唔同既部分，所以有唔同既作用。

# Some details in functions of cranial nerves.
(i) Cranial nerve I, olfactory - olfactory
(ii) Cranial nerve II, optic - vision
(iii) Cranial nerve III, oculomotor - eye movement
(iv) Cranial nerve IV, trochlear - eye movement
(v) Cranial nerve V, trigeminal - chewing
(vi) Cranial nerve VI, abducens - eye movement
(vii) Cranial nerve VII, facial - facial expression
(viii) Cranial nerve VIII, vesticulocochlear - auditory
(ix) Cranial nerve IX, glossalpharyngeal - speech
(x) Cranial nerve X, vagus - vomitting
(xi) Cranial nerve XI, accessory - head movement
(xii) Cranial nerve XII, hypoglossal - tongue movement #
# 識多小小腦神經既作用
(一) 嗅覺神經 - 嗅覺
(二) 視覺神經 - 視覺
(三) 動眼神經 - 眼球動作
(四) 滑車神經 - 眼球動作
(五) 三叉神經 - 咀嚼
(六) 外展神經 - 眼球動作
(七) 顏神經 - 表情
(八) 聽覺神經 - 聽覺
(九) 舌咽神經 - 講野
(十) 迷走神經 - 嘔吐
(十一) 副神經 - 頭部動作
(十二) 舌下神經 - 舌頭動作 #
____________________________
We have totally 31 pairs of spinal nerves, all of them arised from the spinal cord. The spinal cord is mainly made up of 26 bones called the vertebrae. These 26 vertebraes form the spinal cord and protect the 31 pairs of spinal nerves.
至於脊神經 (spinal nerve)，我地有31對，都係由脊椎到延伸出黎。脊椎 (spinal cord) 由26舊椎骨 (vertebrae) 組成，保護依31條脊神經既源頭。

Those spinal nerves can be further divided into 5 types of nerves, 8 cervical nerves, 12 thoracic nerves, 5 lumbar nerves, 5 sacral nerves and a coccygeal nerve.
脊神經可以細分做5種：8對頸神經 (cervical nerve)、12對胸神經 (thoracic nerve)、5對腰神經 (lumbar nerve)、5對骶神經或者「背臀神經」 (sacral nerve)、尾神經 (coccygeal nerve)。

Both spinal nerves and cranial nerves are mainly composed of axons arised from main bodies of neural cells in the brain.
脊神經同腦神經都主要係由腦神經細胞既軸突組成。
____________________________
Let's talk about systems that the brain forms.
黎睇下由腦控制既神經系統。

The brain, cranial nerves and spinal nerves come together and being called as the central nervous system, while the remaining parts of the nervous system in the body are called the peripheral nervous system.
個腦、脊神經、腦神經加埋就係中樞神經 (central nervous system)，而剩低既神經部分就係外周神經 (peripheral nervous system)。

The co-operation between the central nervous system and the peripheral nervous system controls nearly everything of our lives, both voluntary and involuntary. Those nerves that are involved in involuntary functions come together and form the autonomic nervous system.
中樞神經同外周神經既合作控制曬生活上既所以野，包括曬所有自主同非自主既活動。而參與非自主活動既神經又組成左自主神經 (autonomic nervous system)。

The autonomic nervous system can be divided into sympathetic nervous system and parasympathetic nervous system.
(i) The sympathetic nervous system is responsible for fight-and-flight responses. The peripheral nerves in this system are all arised from 12 thoracic nerves and 5 lumbar nerves.
(ii) The parasympathetic nervous system is responsible for rest-and-digest responses. The peripheral nerves in this system are all arised from 12 cranial nerves and 5 sacral nerves.
而自主神經又可以再細分：交感神經 (sympathetic nervous system)、副交感神經 (parasympathetic nervous system)。
(一) 交感神經係負責所以關於決擇既反應—最原始黎講就係戰鬥或逃跑 (fight-and-flight response)。屬於外周神經既交感神經全部都係由胸神經、腰神經延伸出黎。
(二) 副交感神經係負責休息既反應 (rest-and-digest response)。屬於外周神經既副交感神經全部都係由腦神經、 背臀神經延伸出黎。

As you can see, designs of the autonomic nervous system are quite out-dated, as the principle of the autonomic nervous system is survival.
我唸都唔難發現。其實自主神經都幾不合時宜下，始終佢係以原始生存作為基理。
____________________________

樓主可唔可以講下Lobotomy

Go back to the brain. In the brain, there are countless topics to study, the amnesia, the aphasia, the amygdala nuclei, the thalamic nuclei, etc. They are all very interesting BUT COMPLEX. It is impossible to put them all into this article. However, I still want to at least go deeper into one of the structures in the subcortical area. It is the headquarters of the endocrine system - the hypothalamus.
番番去個腦。真心，個腦真係有無數咁多既迷團等人去學，失憶症 (amnesia)、失語症 (aphasia)、杏仁體 (amygdala) 核團、丘腦核團⋯⋯佢地全部都非常之有趣，當然都非常之複雜... 我冇可能係一篇文講得曬。但我至少想揀一個我覺得最重要既部分介紹比你知，依個就係屬於中央結構既下丘腦 (hypothalamus)，佢係我地成日聽到既一個term—「內分泌 (endocrine)」既司令部。

By the way, 'endocrine' is just a method of sending a message. Nerve cells send a message through nerve impulses while endocrine cells send a message through the concentration of certain substances in the bloodstream.
所謂「內分泌」，其實都係一種語言，神經細胞既語言係神經信號；內分泌細胞既語言係某D特定化學物質既係血液既濃度。

As mentioned, the hypothalamus is a tissue inside the cerebrum, or specifically in the diencephalon.
講過啦，下丘腦 (hypothalamus) 係大腦中央結構既其中一個部分，精確D講係間腦 (diencephalon)。

It has 2 helper endocrine glands, the pituitary glands and the pineal gland.
(i) The pituitary glands can be divided into 2 parts, the anterior and the posterior pituitary glands. In fact, the posterior pituitary gland is an extension of the hypothalamus. Therefore, the anterior pituitary gland receives signals from the hypothalamus and secretes hormones while the posterior pituitary gland delivers the hormones secreted by the hypothalamus to the bloodstream. Well-known hormones like growth hormone, oxytocin, antidiuretic hormone are secreted from the pituitary glands.
下丘腦有兩個內分泌助手：垂腺 (pituitary gland)、松果腺 (pineal gland)
(一) 垂腺 (pituitary gland) 可以再分成2個部分：前垂腺 (anterior pituitary gland)、後垂腺 (posterior pituitary gland)。其實嚴格D黎講後垂腺係下丘腦既延伸部分，所以前垂腺係接收下丘腦既訊號，自己分泌荷爾蒙；後垂腺係接收下丘腦分泌既荷爾蒙，將荷爾蒙送入血液。垂腺都有分泌一D幾出名荷爾蒙：生長素 (growth hormone)、催產素 (oxytocin)、抗利尿素 (antidiuretic hormone) 等等。

(ii) The pineal gland is posterior to the hypothalamus. Although it is quite far away from the hypothalamus, it is regulated by the hypothalamus. It is responsible in regulating the circadian rhythm, i.e. the sleeping cycle, by secreting the hormone melatonin.
(二) 松果腺 (pineal gland) 就係位於下丘腦既後面，中間隔左個中腦。雖然佢地相距都幾遠下，但係松果腺都係由下丘腦調節。松果腺透過分泌褪黑素 (melatonin) 調節生物鐘 (circadian rhythm)。

The hypothalamus can be divided into 3 regions, the anterior (or the supraoptic) region, the middle (or the tuberal) region and the posterior (or the mammillary) region.
(i) The anterior region contains nuclei (Areas with mostly main bodies of nerve cells are called the nucleus) that are mainly responsible for secreting various hormones. For example, the suprachiasmatic nucleus is a tiny region near the optic chiasma that communicates with the pineal glands to secrete melatonin. Also the anterior nucleus secretes oxytocin and antidiuretic hormone.
而下丘腦本身呢可以分做3個部分：前面 (supraoptic region)、中間 (tuberal region)、後面 (mammillary region)。依3個部分都有各自都有幾個核團 (nucleus)，而且有唔同作用。所謂核團姐係神經細胞主體聚集既地方。
(一) 前面D核團就主要係分泌多種荷爾蒙。例如：視交叉上核 (suprachiasmatic nucleus) 就係視交叉 (optic chiasma) 上面一個好細既部分，負責同松果腺溝通，分泌褪黑素。重有前核 (anterior nucleus) 分泌催產素、抗利尿素。

(ii) The middle region contains nuclei that are mainly responsible for the appetite. When talking about eating, what is related? Yes, the growth, so the middle region also contains nuclei that are responsible for secreting growth hormone.
(iii) The posterior region contains nuclei that are mainly responsible for the thermoregulation. It triggers movements like shivering and increases heart rate.
(二) 中間既核團就主要關於食野，而講到食野，我唸你會唸到成長掛。所以呢中間既核團其中一個作用就係叫前垂腺分泌生長素。
(三) 後面既核團就主要關於體溫控制 (thermoregulation)。佢會令我地凍既時候打冷震，熱既時候提升心率。
____________________________

surgery 既野真係有機會先講 依個真係好多野研究

我想問「自我意識」係響邊個部分？

假如我好懶，我搞下呢部分能否令自己變勤力？

我唸你依個問題暫時真係冇人會答到你

醫學甚至人類暫時都未對「自我意識」有個所以然既答案

不過如果想自己變勤力，理論上最有影響力係limbic system

姐係情緒控制，而情緒控制本身就同獎勵系統好有關

所以呢，emm.. 看多D開心野，做多D運動，小D上連登

啱，連登咁多負面野，都係少上為妙，我都有做開gym

"神經線"係一條條獨立扎埋一束去到個腦度，定係
一束粗嘅神經細胞唔同signal有唔同反應

講得神經線就天係一札札

當然d神經線都有源頭 個d源頭有時叫叢plexus

畫畫jj對視覺神經好有興趣，會唔會集中講下，順便講下顏色有關既哲學問題

同埋記憶呢，記憶歷程由輸入記住到輸出提取又係點

大腦真係好神秘

如果要講顏色首先就要知咩係顏色 到時就係講隻眼啦 或會都可以講下 optic tract

多謝建議 真係幾正

海馬體連我都覺得好神秘

有排研究

不過記憶重有好多地方都有關

hypothalamus 咪叫後面咪叫mammillary region既 其實都同記憶有關

好多好特別既野啊啊啊啊

留個名幫推

咁點樣可以提升自己既語言學習速度

咁人死左係咪乜都冇就好似發夢前咁乜野都冇
唔存在任何靈魂既野

每個人有佢自己既方法既

多媒體、浸o個個語言既文化、多D用

最緊要都係學完要用，有入有出，學咩都係

你我同為當局者 你覺得呢？

唔想接受

有時真係情願信會有證據話有

人

真係慘 仲諗住可以睇到人類未來既發展
遲多一千年出世就好

或者都有可能呢 唔一定要靠靈魂

咁男女既腦部結構係咪有好大分別,所以男人係理性腦,女人就感性腦?搞到男人個個都唔明女人心